{"title": "Hỏi đáp: Bé bú sữa công thức đi phân lỏng", "question": "Chào bác sĩ, em cảm ơn bác sĩ đã tận tình tư vấn cho em. Hôm nay em xin có một vấn đề xin bác sĩ tư vấn giúp em. Bé em được 10 tháng rồi, hiện nay được 9,5kg, bú mẹ hoàn toàn. Mấy ngày nay em có cho tập bú thêm sữa công thức NAN nhưng bé đi ngoài phân hơi lỏng (Mỗi ngày 1 lần, trước khi uống sữa là 2-3 ngày/lần). Vậy xin hỏi bác sĩ có sao không ah. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé ăn thêm mỗi ngày 1 hủ sữa chua. Bạn cần lưu ý luộc bình sữa và núm vú trong nồi nước sôi, rửa tay bằng xà bông tiệt khuẩn trước khi pha sữa cho bé để đảm bảo vệ sinh. Nếu phân không có đàm, máu và mỗi ngày đi chỉ một lần thì không sao, từ từ bé sẽ quen với sữa mới.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-sua-cong-thuc-di-phan-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phân không rắn, không cứng mà bé không đi ngoài?", "question": "Con gái tôi mới 1 tháng rưỡi, lúc mới sinh cháu đi ngoài bình thường, nhưng đến 1 tuần nay, cháu không đi ngoài được và hay quấy khóc, đặc biệt là hay khóc thét rất lâu, tôi có thụt cho cháu vài lần (phân không rắn, không vón cục) và mỗi lần như thế cháu cảm thấy dễ chịu và ngủ rất ngon. Xin hỏi bác sĩ có cách gì để cháu tự đi ngoài đều được không? Có nên thụt hằng ngày vào 1 giờ cố định để cháu có thói quen phản xạ hay không? (Mẹ cháu sữa không đủ, thỉnh thoảng phải bổ sung sữa ngoài). Xin chân thành cảm ơn và mong có câu trả lời sớm từ bác sĩ. Nguyễn Ngọc Minh – trường Trung cấp nghề Nga Sơn, Thanh Hóa 0904090469", "answer": ",Chào bạn,,Trước hết, bạn cần cố gắng tăng lượng sữa mẹ cho bé vì bú sữa mẹ là cách tốt nhất để bé tiêu hóa tốt và đi cầu dễ. Nếu sữa mẹ ít thì bạn phải cho bé bú thật nhiều lần, tự động não sẽ điều khiển tăng tiết lượng sữa lên. Bên cạnh đó, bạn cần uống nước nhiều (ít nhất 2 lít nước/ngày), uống sữa nhiều (ít nhất 1 lít sữa/ngày), ăn nhiều tinh bột, nghỉ ngơi và thoải mái tinh thần để sữa tiết nhiều hơn. Bé bú sữa mẹ dễ tiêu hóa nên có thể 4-5 ngày mới đi cầu một lần. Nếu phân không khô cứng thì không phải là táo bón. Sữa mẹ mặc dù có nhiều dưỡng chất nhưng lượng vitamin D trong sữa mẹ ít, vì vậy bé bú sữa mẹ dễ bị thiếu vitamin D. Bên cạnh việc phơi nắng sáng, bạn có thể bổ sung thêm vitamin D3 cho bé hàng ngày. Thiếu vitamin D cũng làm cho bé khó ngủ, quấy khóc, giật mình khóc thét. Bạn có thể xoa bụng cho bé nhiều lần trong ngày (xoa quanh rốn, theo chiều kim đồng hồ), cầm hai chân bé tập động tác đạp xe đạp để kích thích nhu động ruột, giúp bé đi cầu tốt hơn. Khi thấy bé muốn đi cầu nhưng không đi được, bạn có thể dùng que gòn tẩm mật ong hoặc dầu thực vật để kích thích hậu môn bé. Hệ thần kinh của trẻ sơ sinh chưa đủ phát triển để có phản xạ đi cầu đúng giờ nên bạn có thể tập cho bé đi cầu vào một giờ nhất định nếu bạn muốn vì không có hại gì nhưng khả năng thành công không cao.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đã rụng rốn", "question": "Chào bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi con  em vừa mới sinh được 10 ngày, ngày thứ 7 thì bé đã rụng cuốn rốn. Vậy bác sĩ cho em hỏi sau khi đã rụng rối rồi thì mình cần vệ sinh như thế nào? Em xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Sau khi rốn đã rụng, bạn không cần chăm sóc gì đặc biệt, chỉ cần thấm khô sau khi tắm, không băng (không băng rốn ngay cả khi rốn chưa rụng).,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lịch tiêm phòng viêm gan b cho con khi mẹ bị nhiễm viêm gan b", "question": "Thưa bác sĩ, cho em hỏi: em bị viêm gan B mãn tính, hiện đang mang thai tuần thứ 34. Hiện tại em đang được bác sĩ chuyên khoa Gan – Mật cho dùng thuốc Zeffix (Lamivudin 100g) từ tháng thứ 7 của thai kỳ. Em đã tham khảo thông tin là: mẹ bị viêm gan B thì bé được tiêm phòng ngay sau khi sinh vài phút 2 mũi: Hepabig và vacxin VGB (Engeric). Nhưng em chưa rõ là lịch tiêm ngừa viêm gan B “cụ thể” như thế nào sau khi bé chào đời, mong bác sĩ cho em biết thông tin tiêm phòng viêm gan B cho bé. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Sau khi sinh, bé sẽ được tiêm tại phòng sinh vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B và kháng thể đặc hiệu của VGSV B. Tháng thứ 2, 3 và 4 bé sẽ tiếp tục tiêm ngừa VGSV B trong mũi vắc-xin tổng hợp theo lịch tiêm ngừa của Bộ Y tế.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng thế nào cho đúng", "question": "Kính gửi bác sĩ, con gái tôi sinh được 17 ngày. Khi ở viện bé chưa được tiêm chủng gì cả. Ngày 25 là đến lịch tiêm nhưng bé đang mọc mụn nước nên y ta bảo không tiêm. Vậy xin hỏi quá 1 tháng tiêm viêm gan B và lao có được không", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin ngừa lao có thể tiêm sau sinh cho đến 12 tháng tuổi. Vắc xin ngừa viêm gan siêu vi B có thể tiêm ở bất kỳ thời điểm nào, kể cả cho người lớn. Vì vậy, sau 1 tháng tuổi vẫn có thể tiêm ngừa lao và viêm gan siêu vi B.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé một tháng đi cầu liên tục", "question": "Chào bác sĩ con gái tôi được một tháng tuổi nhưng cháu đi cầu liên tục và phân màu vàng có nước nhiều, nhiều lúc ắc xì hơi hoặc nằm cũng tỉn phân ra có nhiều nước. Do đi cầu nhiều quá nên hai bên mông xung quanh hậu môn của cháu bị lau nhiều nên bị nớt. Mong bác sĩ tư vấn giúp cho.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé của bạn bú sữa mẹ hoàn toàn thì bạn cần cho bé bổ sung thêm vitamin D3 400 UI mỗi ngày, phơi nắng sáng, mẹ cần uống nhiều sữa và uống thêm viên bổ sung canxi vì bé bị thiếu vitamin D, can-xi sẽ bị són phân. Nếu bé bú sữa bột thì bạn nên đi khám bác sĩ để tham khảo ý kiến tư vấn đổi sữa khác vì bé không hợp sữa đang dùng. Sau mỗi lần bé đi cầu, bạn cần dùng bông gòn thấm nước ấm để rửa sạch phân cho bé vì phân bé chứa axit sẽ làm da bị hăm đỏ. Không dùng khăn giấy ướt để lau vì các hóa chất trong giấy có thể làm da bị kích ứng thêm. Sau khi rửa sạch, bạn thấm khô và dùng các loại kem giữ ẩm dành cho chăm sóc da vùng mặc tã để bôi lên hậu môn và da quanh hậu môn. Hiện tại, nếu da hăm đỏ nhiều thì bạn cần đi khám bác sĩ da liễu để bác sĩ xem có bị nhiễm nấm không và kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vitamin d uống 4ml một ngày có nhiều quá không và sao lại uống cả buổi tối", "question": "Con em được 4 tháng tuổi, cân nặng 5,8kg. Sinh ra cháu nặng 2,4 kg. Tháng 1 cháu tăng 1,1kg. Tháng 2 cháu tăng 1kg. Tháng 3 cháu tăng 600g, tháng 4 cháu tăng 700g. Cháu có biểu hiện tóc mọc không đều, ra nhiều mồ hôi sau gáy và cánh tay…nên em nghi cháu thiếu canxi mặc dù em đã cho cháu uống 10 ống canxi và 2 giọt vitamin D hàng ngày, có cả phơi nắng. Hôm trước em đưa cháu đi khám bác sĩ nhi thì bác sĩ cho xét nghiệm máu. Bác sĩ kết luận cháu bị thiếu canxi và sắt bác sĩ kê đơn như sau: Kidafor 1 chai uống sáng 2ml, chiều 2ml ceelin 1 chai sáng 2ml chiều 2ml canxi corbiere 5ml 30 ống sáng 1 ống ergomin 1 chai sáng 2ml chiều 2ml. Em muốn hỏi bác sĩ tư vấn là em đọc hướng dẫn sử dụng trong thuốc thì thấy vitamin D mà uống 4ml một ngày là quá liều. Liều cao nhất trong hướng dẫn sử dụng cũng chỉ tính theo giọt. Bác sĩ kê đơn như vậy là tại sao và con vấn đề em băn khoăn là trong xét nghiệm của con em chỉ số AST(GOT) là 41 cao hơn tiêu chuẩn có việc gì không mà không thấy bác sĩ khám nói gì. Em mong bác sĩ tư vấn sớm cho em. Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Men gan tăng gấp 5 lần trị số bình thường mới được xem là bất thường nên trị số xét nghiệm của con bạn vẫn xem là bình thường. Bổ sung vitamin D nếu để dự phòng còi xương thì dùng liều thấp, nếu điều trị còi xương thì dùng liều cao. Bạn nên hỏi kỹ lại bác sĩ đã kê toa cho con bạn để xem thực sự con bạn bị còi xương nặng phải dùng liều cao hay do bác sĩ ghi nhầm giọt thành ml.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 20 ngày tuổi", "question": "Bé nhà em 20 ngày tuổi, lúc sinh bé chỉ nặng 2.1kg, vì sức khoẻ em không thể cho bé bú mẹ, hiện bé bú sữa Pre Nan dùng cho bé nhẹ cân nhưng em thấy bé bú rất ít, một ngày bé bú khoảng 400ml sửa, em không biết như vậy là có ít lắm không? Ở lứa tuổi sơ sinh một ngày bé bú khoảng bao nhiêu là đủ. Bé em hay vặn mình, mỗi lần vặn mình bé đỏ mặt tía tai, có khi còn trớ sửa. Bác sĩ có cho bé uống canxi Corbie và Vitamin D nhưng em thấy bé vẫn vặn mình nhiều, thỉnh thoảng bé nhà em bú mà khóc la rất nhiều như là bé bị đau lắm vậy nhưng em không hiểu tại sao. Em nghe nói uống sữa non rất tốt vậy em cho bé uống có được không? Mong nhận được câu trả lời từ các bác sĩ. Cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Công thức để tính lượng sữa tối thiểu cần uống trong ngày cho trẻ nhỏ = 150 ml x cân nặng. Ví dụ, bé nặng 4 Kg thì trong 24 giờ cần uống ít nhất 600 ml sữa. Em bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản, bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa. Chỉ có sữa non của mẹ (chỉ có trong vòng vài ngày sau sinh) là có giá trị đã được chứng minh, các loại sữa non được sản xuất công nghiệp chỉ có giá trị theo quảng cáo, tin hay không tùy bạn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Gửi bác sĩ", "question": "Bé nhà cháu 2 tháng 8 ngày tuổi, nặng 5,5 kg. Mấy ngày gần đây tối bé ngủ từ 1h đến 6h sáng. Thời gian còn lại bé luôn trong trạng thái buồn ngủ nhưng không ngủ được. Nếu bế vác trên vai thì bé ngủ, bế ngửa ra hoặc đặt xuống giường là bé khóc thét lên mà mắt vẫn nhắm. Có lúc đặt xuống bé ngủ được 5 phút.sau đó cho tay dụi lên mắt, mũi và dụi vào lợi rồi thức và khóc thét lên. Bế lên vai thì hết khóc. Nếu lắc võng hoặc nôi thì ngủ được 15 phút. Thời gian từ 5h chiều đến 1h sáng bé khóc và hét nhiều hơn. Mong bác sĩ tư vấn, cháu phải làm sao bây giờ. Hai vợ chồng cháu rất mệt và không làm được việc gì ngoài việc bế cháu cả ngày", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bị đau colic. Bạn có thể đưa bé đi khám bác sĩ chuyên khoa tiêu hóa để được kê thuốc uống hỗ trợ.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hơn 4 tháng ít cười, ít hóng chuyện.", "question": "Xin chào bác sĩ, con gái tôi khi sinh được 3kg3, hiện nay cháu được gần 4 tháng nặng 6kg1, cao 65cm, được 3 tháng 10 ngày cháu đã biết lẫy. Điều tôi lo lắng hiện nay là cháu rất ít hóng chuyện và ít cười, nếu cười thành tiếng thì lại bị nấc (mặc dù tôi rất chịu khó nói chuyện với cháu), chỉ khi nào ngủ dậy hay vào buổi tối gần đi ngủ nói chuyện cháu mới cười và hưởng ứng một chút. Trong nhà, ông ngoại là người cháu có vẻ rất thích nói chuyện và chú ý, hay phát ra những âm thanh hưởng ứng, còn với mọi người cháu không có biểu hiện gì. Thưa bác sĩ, liệu con tôi có bị sao không?", "answer": "Chào bạn,,Bé 4 tháng tuổi biết hóng chuyện, cười ra tiếng, ư a là phát triển bình thường theo tuổi. Để xác định thật sự bé bình thường hay bất thường, bạn cần đưa bé đi khám bác sĩ chuyên khoa tâm lý hoặc chuyên khoa nhi (với điều kiện là bác sĩ phải có thời giờ tiếp xúc và quan sát bé chứ nếu chỉ có 2 phút để nghe tim phổi thì không thể chẩn đoán chính xác được).,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
